<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Article>
    <Title>Uso de aditivos nutraceúticos mejora el desarrollo intestinal y la salud productiva durante el post destete porcino</Title>
    <Authors><Author>
            <Name>Jaime A. Angel-Isaza</Name>
            <Affiliation>Promitec Santander</Affiliation>
            <ORCID>https://orcid.org/0000-0003-1612-6938</ORCID>
        </Author>
        <Author>
            <Name>Tomas A. Madrid-Garcés</Name>
            <Affiliation>Universidad Nacional de Colombia</Affiliation>
            <ORCID>https://orcid.org/0000-0002-4191-2343</ORCID>
        </Author>
        <Author>
            <Name>Victor Herrera-Franco</Name>
            <Affiliation>Universidad Nacional de Colombia</Affiliation>
            <ORCID>https://orcid.org/0000-0002-7456-981X</ORCID>
        </Author>
        <Author>
            <Name>Albeiro López-Herrera</Name>
            <Affiliation>Universidad Nacional de Colombia</Affiliation>
            <ORCID>https://orcid.org/0000-0003-1444-3470</ORCID>
        </Author>
        <Author>
            <Name>Jaime E. Parra-Suescun</Name>
            <Affiliation>Universidad Nacional de Colombia</Affiliation>
            <ORCID>https://orcid.org/0000-0003-4772-1326</ORCID>
        </Author></Authors>
    <Keywords>Zinc bacitracin|||||||</Keywords>
    <PDFName>3472.pdf</PDFName>
    <FileSize>1034541</FileSize>
    <PublicationYear>2025</PublicationYear>
    <Volume></Volume>
    <Issue></Issue>
    <SourceID>2556</SourceID>
    <ContentProvider>Revista U.D.C.A Actualidad &amp; Divulgación Científica</ContentProvider>
    <DOI>https://doi.org/10.31910/rudca.v28.n1.2025.2556</DOI>
    <PublisherItemType>Journal Article</PublisherItemType>
    <StartPage></StartPage>
    <EndPage></EndPage>
    <PageRange></PageRange>
    <Abstract>El mantenimiento de la salud intestinal durante el período post destete representa un desafío en la porcicultura, debido a la concurrencia de diversos estresores que afectan el rendimiento productivo y predisponen a trastornos gastrointestinales. Ante la necesidad de reducir el uso de antibióticos promotores del crecimiento, los aditivos nutracéuticos se consideran como una alternativa viable, por lo tanto, se evaluó el efecto de diferentes aditivos nutracéuticos sobre las variables morfométricas intestinales y su relación con el desempeño productivo en lechones. Se utilizaron 240 lechones destetados a los 21 días de edad, asignados aleatoriamente a seis tratamientos: D1, dieta basal comercial; D2, D1 + bacitracina de zinc (150 ppm); D3, D1 + maltodextrina (550 ppm); D4, D1 + fructooligosacáridos (300 ppm); D5, D1 + aceite esencial de Lippia origanoides (69 ppm) y D6, D1 + humatos de sodio (750 ppm). Se evaluaron parámetros zootécnicos y se recolectaron muestras de duodeno y yeyuno en los días 0, 15 y 30, para análisis morfométrico y determinación de pH intestinal. Los lechones que recibieron D4 y D5 presentaron una mejora de 0,08 y 0,07 puntos en la conversión alimenticia, en comparación con D2. Además, se observó un incremento en el desarrollo morfométrico intestinal de hasta el 31 y 27 %, a los días 15 y 30, respectivamente. En conclusión, la suplementación con fructooligosacáridos o aceite esencial de L. origanoides mejora la integridad intestinal y el rendimiento productivo, constituyendo una alternativa eficaz al uso de antibióticos en la alimentación post destete.</Abstract>
    <References>ÁNGEL-ISAZA, J.A.; HERRERA FRANCO, V.; LÓPEZ-HERRERA, A.; PARRA-SUESCUN, J.E. 2024. Nutraceutical additives modulate microbiota and gut health in post-weaned piglets. Veterinary Sciences. 11(8):332. https://doi.org/10.3390/vetsci11080332 AZAD, M.A.K.; GAO, J.; MA, J.; LI, T.; TAN, B.; HUANG, X.; YIN, J. 2020. Opportunities of prebiotics for the intestinal health of monogastric animals. Animal Nutrition. 6(4):379–388. https://doi.org/10.1016/j.aninu.2020.08.001 BARRERA-BARRERA, H.M.; RODRÍGUEZ-GONZÁLEZ, S.P.; TORRES-VIDALES, G. 2014. Efectos de la adición de ácido cítrico y un probiótico comercial en el agua de bebida, sobre la morfometría del duodeno y parámetros zootécnicos en pollo de engorde. Orinoquia. 18(2):52. https://doi.org/10.22579/20112629.306 CANADIAN COUNCIL ON ANIMAL CARE. 2009. Guidelines on: the care and use of farm animals in research, teaching and testing Canadian Council on Animal Care in science. Volumen 1. CCAC. Canada. 162p. Disponible desde Internet en: https://ccac.ca/Documents/Standards/Guidelines/Farm_Animals.pdf CHENG, C.; XIA, M.; ZHANG, X.; WANG, C.; JIANG, S.; PENG, J. 2018. Supplementing oregano essential oil in a reduced-protein diet improves growth performance and nutrient digestibility by modulating intestinal bacteria, intestinal morphology, and antioxidative capacity of growing-finishing pigs. Animals. 8(9):159. https://doi.org/10.3390/ani8090159 CIRO GALEANO, J.A.; LÓPEZ HERRERA, A.; PARRA SUESCÚN, J. 2016. The probiotic Enterococcus faecium modifies the intestinal morphometric parameters in weaning piglets. Revista Facultad Nacional de Agronomía Medellín. 69(1):7803-7811. https://doi.org/10.15446/RFNA.V69N1.54748 CSERNUS, B.; CZEGLÉDI, L. 2020. Physiological, antimicrobial, intestine morphological, and immunological effects of fructooligosaccharides in pigs. Archives Animal Breeding. 63(2):325-335. https://doi.org/10.5194/AAB-63-325-2020 DIEGUEZ, S.N.; DECUNDO, J.M.; MARTÍNEZ, G.; AMANTO, F.A.; BIANCHI, C.P.; PÉREZ GAUDIO, D.S.; SORACI, A.L. 2022. Effect of dietary oregano (Lippia origanoides) and clover (Eugenia caryophillata) essential oilsʼ formulations on intestinal health and performance of pigs. Planta Medica. 88(3-4):324-335. https://doi.org/10.1055/a-1698-8469 ERIKSEN, E.Ø.; KUDIRKIENE, E.; CHRISTENSEN, A.E.; AGERLIN, M.V.; WEBER, N.R.; NØDTVEDT, A.; NIELSEN, J.P.; HARTMANN, K.T.; SKADE, L.; LARSEN, L.E.; PANKOKE, K.; OLSEN, J.E.; JENSEN, H.E.; PEDERSEN, K.S. 2021. Post-weaning diarrhea in pigs weaned without medicinal zinc: risk factors, pathogen dynamics, and association to growth rate. Porcine Health Management. 7(1):54. https://doi.org/10.1186/s40813-021-00232-z GIANNENAS, I.; TZORA, A.; SARAKATSIANOS, I.; KARAMOUTSIOS, A.; SKOUFOS, S.; PAPAIOANNOU, N.; ANASTASIOU, I.; SKOUFOS, I. 2016. The Effectiveness of the use of oregano and laurel essential oils in chicken feeding. Annals of Animal Science. 16(3). https://doi.org/10.1515/aoas-2015-0099 HERRERA FRANCO, V.; PARDO CARRASCO, S.; PARRA SUESCÚN, J. 2022. Antimicrobials added to the feed of weaned piglets at two ages improves the molecular expression of intestinal barrier proteins. Animal Production Science. 62(6):511–520. https://doi.org/10.1071/AN21027 INTERNATIONAL COUNCIL FOR LABORATORY ANIMAL SCIENCE, ICLAS. 2012. International guiding principles for biomedical research involving animals. Consejo de Organizaciones Internacionales de las Ciencias Médicas- Consejo Internacional para la Ciencia de Animales de Laboratorio. 4p. Disponible desde Internet en: https://grants.nih.gov/grants/olaw/guiding_principles_2012.pdf KIERNAN, D.P.; O’DOHERTY, J.V.; SWEENEY, T. 2023. The effect of prebiotic supplements on the gastrointestinal microbiota and associated health parameters in pigs. Animals. 13(19):3012. https://doi.org/10.3390/ani13193012 KIM, S.W.; DUARTE, M.E. 2021. Understanding intestinal health in nursery pigs and the relevant nutritional strategies. Animal Bioscience. 34(3):338. https://doi.org/10.5713/AB.21.0010 KOGUT, M.H.; YIN, X.; YUAN, J.; BROOM, L. 2017. Gut health in poultry. CAB Reviews: Perspectives in Agriculture, Veterinary Science, Nutrition and Natural Resources. Reino Unido. https://doi.org/10.1079/PAVSNNR201712031 LATA, M. 2022. Weaned pig: Influencing dietary factors for functionality of small intestine. Vigyan Varta. 3(1):7-11. LIU, L.; CHEN, D.; YU, B.; YIN, H.; HUANG, Z.; LUO, Y.; ZHENG, P.; MAO, X.; YU, J.; LUO, J.; YAN, H.; HE, J. 2020. Fructooligosaccharides improve growth performance and intestinal epithelium function in weaned pigs exposed to enterotoxigenic Escherichia coli. Food &amp; Function. 11(11):9599–9612. https://doi.org/10.1039/D0FO01998D MADRID-GARCÉS, T.A.; LÓPEZ-HERRERA, A.; PARRA-SUESCÚN, J. 2018. La ingesta de aceite esencial de orégano (Lippia origanoides) mejora la morfología intestinal en Broilers. Archivos de Zootecnia. 66(254):287-299. http://dx.doi.org/10.21071/az.v0i0.3876 MAYA-ORTEGA F.C.; ÁNGEL-ISAZA, J.A.; MARTÍNEZ-MORALES, B.C.; PARRA-SUESCÚN, J.E. 2021. Aceite esencial de orégano (Lippia origanoides) mejora parámetros productivos y metabólitos sanguíneos en lechones. Biotecnología en el Sector Agropecuario y Agroindustrial. 19(2):82-93. https://doi.org/10.18684/bsaa.v19.n2.2021.1547 MO, K.; LI, J.; LIU, F.: XU, Y.; HUANG, X.; NI, H. 2022. Superiority of microencapsulated essential oils compared with common essential oils and antibiotics: effects on the intestinal health and gut microbiota of weaning piglet. Frontiers in Nutrition. 8:808106. https://doi.org/10.3389/fnut.2021.808106 MOHITI-ASLI, M.; GHANAATPARAST-RASHTI, M. 2018. Comparing the effects of a combined phytogenic feed additive with an individual essential oil of oregano on intestinal morphology and microflora in broilers. Journal of Applied Animal Research. 46(1):184-189. https://doi.org/10.1080/09712119.2017.1284074 NGUYEN, D.T.N.; LE, N.H.; PHAM, V.V.; EVA, P.; ALBERTO, F.; LE, H.T. 2021. Relationship between the ratio of villous height: crypt depth and gut bacteria counts as well production parameters in broiler chickens. The Journal of Agriculture and Development. 20(03):1–10. https://doi.org/10.52997/jad.1.03.2021 PADILLA PÉREZ, M. 2007. Manual de porcicultura. Ministerio de Agricultura y Ganadería, San José, Costa Rica. 96p. Disponible desde Internet en: https://www.mag.go.cr/bibliotecavirtual/l01-9306.pdf PATIÑO F., F.; HERRERA F., V.; LÓPEZ D., D.; PARRA S., J. 2019. Blood metabolites and zootechnical parameters in piglets weaned at two ages and with the addition of antimicrobials in the feed. Revista de Investigaciones Veterinarias Del Peru. 30(2):612–623. https://doi.org/10.15381/rivep.v30i2.14887 PARRA ALARCÓN, E.A.; HIJUITL VALERIANO, T.D.J.; MARISCAL LANDÍN, G.; REIS-DE SOUZA, T.C. 2022. Concentrado de proteína de papa: una posible alternativa al uso de antibióticos en las dietas para lechones destetados. Revisión. Revista Mexicana de Ciencias Pecuarias. 13(2):510–524. https://doi.org/10.22319/rmcp.v13i2.5980 PENG, Q.Y.; LI, J.D.; LI, Z.; DUAN, Z.Y.; WU, Y.P. 2016. Effects of dietary supplementation with oregano essential oil on growth performance, carcass traits and jejunal morphology in broiler chickens. Animal Feed Science and Technology. 214:148-153. https://doi.org/10.1016/j.anifeedsci.2016.02.010 REIS-DE SOUZA, C.T.; LANDÍN, M.G.; GARCÍA, K.E. 2010. Algunos factores fisiológicos y nutricionales que afectan la incidencia de diarreas posdestete en lechones. Veterinaria México.41(4):275-288. REIS-DE SOUZA, T.; CARRILLO G.D.J.M.; BARREYRO, A.A.; LANDÍN, G.M. 2005. Effect of different cereals on intestinal villous morphology in weaned piglets. Técnica Pecuaria en México. 43(3):309-321. ROSTAGNO, H.S. 2017. Tablas brasileñas para aves y cerdos. Cuarta edición. Departamento de Zootecnia, UFV. Brasil. 488p. RSTUDIO TEAM. 2020. RStudio: Integrated Development for R. RStudio, PBC. https://posit.co/blog/rstudio-pbc/ SANTOS, T.G.; FERNANDES, S.D.; DE OLIVEIRA ARAÚJO, S.B.; FELICIONI, F.; DE MÉRICI DOMINGUES E PAULA, T.; CALDEIRA-BRANT, A.L.; FERREIRA, S.V.; DE PAULA NAVES, L.; DE SOUZA, S.P.; CAMPOS, P.H.R.F.; CHIARINI-GARCIA, H.; DIAS, A.L.N.A.; DE ALMEIDA, F.R.C.L. 2022. Intrauterine growth restriction and its impact on intestinal morphophysiology throughout postnatal development in pigs. Scientific Reports. 12(1):11810. https://doi.org/10.1038/s41598-022-14683-z WANG, M.; YANG, C.; WANG, Q.; LI, J.; HUANG, P.; LI, Y.; DING, X.; YANG, H.; YIN, Y. 2020. The relationship between villous height and growth performance, small intestinal mucosal enzymes activities and nutrient transporters expression in weaned piglets. Journal of Animal Physiology and Animal Nutrition. 104(2):606–615. https://doi.org/10.1111/JPN.13299 YANG, X.; XIN, H.; YANG, C.; YANG, X. 2018. Impact of essential oils and organic acids on the growth performance, digestive functions and immunity of broiler chickens. Animal Nutrition. 4(4):388–393. https://doi.org/10.1016/J.ANINU.2018.04.005 ZHAI, H.; LIU, H.; WANG, S.; WU, J.; KLUENTER, A.M. 2018. Potential of essential oils for poultry and pigs. Animal Nutrition. 4(2):179–186. https://doi.org/10.1016/J.ANINU.2018.01.005 ZHAO, F.; XIA, Z. 2019. Application of FOS and CPP in intestinal health of Weaned Piglets. E3S Web of Conferences. 131. https://doi.org/10.1051/e3sconf/201913101077 ZHENG, L.; DUARTE, M.E.; SEVAROLLI LOFTUS, A.; KIM, S.W. 2021. Intestinal health of pigs upon weaning: Challenges and nutritional intervention. Frontiers in Veterinary Science. 8:91. https://doi.org/10.3389/fvets.2021.628258 ZOU, Y.; XIANG, Q.; WANG, J.; PENG, J.; WEI, H. 2016. Oregano essential oil improves intestinal morphology and expression of tight junction proteins associated with modulation of selected intestinal bacteria and immune status in a pig model. BioMed Research International. 2016(1):5436738. https://doi.org/10.1155/2016/5436738</References>
</Article>
