<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Article>
    <Title>Comparación de la percepción de los consumidores sobre los arándanos (Vaccinium corymbosum L. cv. Biloxi) colombianos y mexicanos</Title>
    <Authors><Author>
            <Name>Jessica Rubiano-Moreno</Name>
            <Affiliation>Universidad de Ciencias Aplicadas y Ambientales</Affiliation>
            <ORCID>https://orcid.org/0000-0002-9877-4308</ORCID>
        </Author>
        <Author>
            <Name>Violeta Corona</Name>
            <Affiliation>Universidad Panamericana - Universitat Politècnica de València</Affiliation>
            <ORCID>https://orcid.org/0000-0003-3410-7693</ORCID>
        </Author>
        <Author>
            <Name>Alejandro Rodríguez-Magaña</Name>
            <Affiliation>Universidad Panamericana</Affiliation>
            <ORCID>https://orcid.org/0000-0002-6311-7738</ORCID>
        </Author>
        <Author>
            <Name>Purificación García-Segovia</Name>
            <Affiliation>Universitat Politècnica de València</Affiliation>
            <ORCID>https://orcid.org/0000-0002-4968-5050</ORCID>
        </Author></Authors>
    <Keywords>Sensory science|||||||</Keywords>
    <PDFName>3260.pdf</PDFName>
    <FileSize>685815</FileSize>
    <PublicationYear>2024</PublicationYear>
    <Volume></Volume>
    <Issue></Issue>
    <SourceID>2199</SourceID>
    <ContentProvider>Revista U.D.C.A Actualidad &amp; Divulgación Científica</ContentProvider>
    <DOI>https://doi.org/10.31910/rudca.v27.n2.2024.2199</DOI>
    <PublisherItemType>Journal Article</PublisherItemType>
    <StartPage></StartPage>
    <EndPage></EndPage>
    <PageRange></PageRange>
    <Abstract>Los consumidores suelen asociar sus preferencias con sabores específicos según la procedencia de los alimentos y bebidas; sin embargo, no siempre se consideran estas diferencias cuando se exportan dichos alimentos. Esta investigación presenta los resultados de un estudio diseñado para evaluar diferencias interculturales en la percepción de los consumidores mexicanos y colombianos de características organolépticas (gusto general, frescura, intensidad de color, intensidad de aroma, acidez) entre el arándano cultivar biloxi cultivado en México y Colombia. Se diseñó un estudio experimental basado en un cuestionario en el que 397 consumidores de ambos países (192 en México, 205 en Colombia) evaluaron distintos atributos sensoriales de dos muestras: un arándano mexicano y uno colombiano, ambos de la variedad biloxi. Adicionalmente, se realizó un análisis de microexpresiones faciales para complementar los resultados del experimento con indicadores de valencia emocional. Se demostró que ciertas correspondencias entre las propiedades organolépticas son consistentes en ambas culturas. Específicamente, en ambas nacionalidades, se evidencia un efecto significativo en los atributos acidez, amargura y dulzura. El arándano colombiano fue percibido más dulce, mientras que el arándano mexicano fue evaluado como más amargo y ácido. Cuando el arándano evaluado fue clasificado como más ácido, la calificación de gusto general fue más baja. Estos resultados son relevantes para los productores, comercializadores y exportadores de arándanos, sabiendo que aquellas variedades más dulces serán las que tendrán mayor aceptación por parte de los consumidores colombianos y mexicanos.</Abstract>
    <References>ASSOCIATION OF OFFICIAL ANALYTICAL CHEMIST-AOAC. 2000. Officials’ methods of Analysis. Association of Official Analytical Chemist. USA. Disponible desde internet en: https://www.scirp.org/reference/ReferencesPapers?ReferenceID=1687699 BAÑOS ARDAVÍN, E.J.; URRUTIA ALBISUA, E.; RODRÍGUEZ REGORDOSA, H.; OLMOS LÓPEZ, J.; DÍAZ VÁSQUEZ, A. 2014. Análisis sensorial. Primera Edición. Universidad popular autónoma del estado de puebla. 76p. Disponible desde Internet en: https://investigacion.upaep.mx/micrositios/assets/analisis-sensorial_final.pdf BARRETT, L.F. 2017. How emotions are made: The secret life of the brain. Houghton Mifflin Harcourt. 425p. CARDELLO, A.V.; MEISELMAN, H.L.; SCHUTZ, H.G.; CRAIG, C.; GIVEN, Z.; LESHER, L.L.; EICHER, S. 2012. Measuring emotional responses to foods and food names using questionnaires. Food Quality and Preference. 24(2):243-250. https://doi.org/10.1016/j.foodqual.2011.12.002 DOI: https://doi.org/10.1016/j.foodqual.2011.12.002 CHENG, K.; PENG, B.; YUAN, F. 2020. Volatile composition of eight blueberry cultivars and their relationship with sensory attributes. Flavour and Fragrance Journal. 35(4):443-453. https://doi.org/10.1002/ffj.3583 DOI: https://doi.org/10.1002/ffj.3583 CORTÉS-ROJAS, M.E.; MESA-TORRES, P.A.; GRIJALBA-RATIVA, C.M.; PÉREZ-TRUJILLO, M.M. 2016. Yield and fruit quality of the blueberry cultivars Biloxi and Sharpblue in Guasca, Colombia. Agronomía Colombiana. 34(1):33-41. https://doi.org/10.15446/agron.colomb.v34n1.54897 DOI: https://doi.org/10.15446/agron.colomb.v34n1.54897 EKMAN, P. 2003. Emotions revealed. Henry Holt and Company. New York. 320p. EKMAN, P.; FRIESEN, W.V. 1971. Constants across cultures in the face and emotion. Journal of Personality and Social Psychology. 17(2):124-129. https://psycnet.apa.org/doi/10.1037/h0030377 DOI: https://doi.org/10.1037/h0030377 FAYE, P.; COURCOUX, P.; GIBOREAU, A.; QANNARI, E.M. 2013. Assessing and taking into account the subjects’ experience and knowledge in consumer studies. Application to the free sorting of wine glasses. Food Quality and Preference. 28(1):317-327. https://doi.org/10.1016/J.FOODQUAL.2012.09.001 DOI: https://doi.org/10.1016/j.foodqual.2012.09.001 GHEZZI, P.; STEIN, E.H.; INVEST, B.I.D. 2021. Los arándanos en el Perú. IADB: Inter-American Development Bank. United States of America. 32p. http://dx.doi.org/10.18235/0003875 DOI: https://doi.org/10.18235/0003875 GILBERT, J.L.; OLMSTEAD, J.W.; COLQUHOUN, T.A.; LEVIN, L.A.; CLARK, D.G.; MOSKOWITZ, H.R. 2014. Consumer-assisted selection of blueberry fruit quality traits. HortScience. 49(7):864-873. https://doi.org/10.21273/hortsci.49.7.864 DOI: https://doi.org/10.21273/HORTSCI.49.7.864 GOTOW, N.; SKRANDIES, W.; KOBAYASHI, T.; KOBAYAKAWA, T. 2021. Traditional Japanese confection overseas: Cultural difference and retronasal aroma affect flavor preference and umami perception. Food Quality and Preference. 92:104204. https://doi.org/10.1016/j.foodqual.2021.104204 DOI: https://doi.org/10.1016/j.foodqual.2021.104204 GREIS, M.; NOLDEN, A.A.; KINCHLA, A.; PUPUTTI, S.; SEPPA, L.; SANDELL, M. 2021. What if plant-based yogurts were like dairy yogurts? Texture perception and liking of plant-based yogurts among US and Finnish consumers. Food Quality and Preference. 87:104030. https://doi.org/10.1016/j.foodqual.2023.104848 DOI: https://doi.org/10.1016/j.foodqual.2023.104848 HERNÁNDEZ SAMPIERI, R.; FERNÁNDEZ COLLADO, C.; BAPTISTA LUCIO, P. 1991. Metodología de la Investigación. McGraw Hill. 497p. HOKE, O.; CAMPBELL, B.; BRAND, M.; HAU, T. 2017. Impact of information on Northeastern U.S. consumer willingness to pay for aronia berries. HortScience. 52(3):395-400. https://doi.org/10.21273/HORTSCI11376-16 DOI: https://doi.org/10.21273/HORTSCI11376-16 IMOTIONS. 2021. iMotions Facial Expression Analysis. Disponible desde Internet en: https://imotions.com/biosensor/fea-facial-expression-analysis/ JONAUSKAITE, D.; ABU-AKEL, A.; DAEL, N.; OBERFELD, D.; ABDEL-KHALEK, A.M.; AL-RASHEED, A.S.; ANTONIETTI, J.-P.; BOGUSHEVSKAYA, V.; CHAMSEDDINE, A.; CHKONIA, E.; RONA, V.; FONSECA-PEDRERO, E.; GRIBER, Y.; GRIMSHAW, G.; HASSAN, A.A.; HAVELKA, J.; HIRNSTEIN, M.; KARLSSON, B.S.A.; LAURENT, E.; LINDEMAN, M.; MARQUARDT, L.; MEFOH, P.; PAPADATOU-PASTOU, M.; PÉREZ-ALBÉNIZ, A.; POUYAN, N.; ROINISHVILI, M.; ROMANYUK, L.; SALGADO MONTEJO, A.; SCHRAG, Y.; SULTANOVA, A.; UUSKÜLA, M.; VAINIO, S.; WĄSOWICZ, G.; ZDRAVKOVIĆ, S.; ZHANG, M.; MOHR, C. 2020. Universal patterns in color-emotion associations are further shaped by linguistic and geographic proximity. Psychological Science. 31(10):1245-1260. https://doi.org/10.1177/0956797620948810 DOI: https://doi.org/10.1177/0956797620948810 KANEDA, H.; MAESHIMA, K.; GOTO, N.; KOBAYAKAWA, T.; AYABE-KANAMURA, S.; SAITO, S. 2000. Decline in taste and odor discrimination abilities with age, and relationship between gustation and olfaction. Chemical Senses. 25(3):331-337. https://doi.org/10.1093/chemse/25.3.331 DOI: https://doi.org/10.1093/chemse/25.3.331 KONARSKA, A. 2015. Development of fruit quality traits and comparison of the fruit structure of two Vaccinium corymbosum (L.) cultivars. Scientia Horticulturae. 194(14):79-90. https://doi.org/10.1016/j.scienta.2015.08.007 DOI: https://doi.org/10.1016/j.scienta.2015.08.007 LAGUNES-FORTIZ, E.R.; LAGUNEZ FORTIZ, E.; GÓMEZ-GÓMEZ, A.A.; LEOS-RODRÍGUEZ, J.A.; OMAÑA-SILVESTRE, J.M. 2020. Competitividad y rentabilidad de la producción de frutillas en Jalisco. Revista Mexicana de Ciencias Agrícolas. 11(8):1815-1826. https://doi.org/10.29312/remexca.v11i8.2595 DOI: https://doi.org/10.29312/remexca.v11i8.2595 MONTERO, I.; LEÓN, O.G. 2002. Clasificación y descripción de las metodologías de investigación en Psicología. International Journal of Clinical and Health Psychology. 2(3):503-508. MOTOKI, K.; PATHAK, A.; SPENCE, C. 2022. Tasting prosody: Crossmodal correspondences between voice quality and basic tastes. Food Quality and Preference. 100:104621. https://doi.org/10.1016/j.foodqual.2022.104621 DOI: https://doi.org/10.1016/j.foodqual.2022.104621 MULÍK, S.; OZUNA, C. 2020. Mexican edible flowers: Cultural background, traditional culinary uses, and potential health benefits. International Journal of Gastronomy and Food Science. 21:100235. https://doi.org/10.1016/j.ijgfs.2020.100235 DOI: https://doi.org/10.1016/j.ijgfs.2020.100235 NEUROMARKETING SCIENCE AND BUSINESS ASSOCIATION- NMSBA. 2022. NMSBA Code of Ethics - NMSBA. Disponible desde Internet en: https://www.nmsba.com/neuromarketing-companies/code-of-ethics PIQUERAS-FISZMAN, B.; LAUGHLIN, Z.; MIODOWNIK, M.; SPENCE, C. 2012. Tasting spoons: Assessing how the material of a spoon affects the taste of the food. Food Quality and Preference. 24(1):24-29. https://doi.org/10.1016/j.foodqual.2011.08.005 DOI: https://doi.org/10.1016/j.foodqual.2011.08.005 REINOSO CARVALHO, F.; VAN EE, R.; RYCHTARIKOVA, M.; TOUHAFI, A.; STEENHAUT, K.; PERSOONE, D.; SPENCE, C. 2015. Using sound-taste correspondences to enhance the subjective value of tasting experiences. Frontiers Psychology. 6:1309. https://doi.org/10.3389/fpsyg.2015.01309 DOI: https://doi.org/10.3389/fpsyg.2015.01309 RIVERA, S.; GIONGO, L. CAPPAI, F.; KERCKHOFFS, H.; SOFKOVA-BOBCHEVA, S.; HUTCHINS, D.; EAST, A. 2022. Blueberry firmness - A review of the textural and mechanical properties used in quality evaluations. Postharvest Biology and Technology. 192:112016. https://doi.org/10.1016/j.postharvbio.2022.112016 DOI: https://doi.org/10.1016/j.postharvbio.2022.112016 ROMO-MUÑOZ, R.; DOTE-PARDO, J.; GARRIDO-HENRÍQUEZ, H.; ARANEDA-FLORES, J.; GIL, J. M. 2019. Blueberry consumption and healthy lifestyles in an emerging market. Spanish Journal of Agricultural Research. 17(4):e0111. https://doi.org/10.5424/sjar/2019174-14195 DOI: https://doi.org/10.5424/sjar/2019174-14195 SPENCE, C. 2017. Gastrophysics: The new science of eating. Viking. 336p. STONE, H.; BLEIBAUM, R.; THOMAS, H. 2012. Sensory evaluation practices. Academic press. 446p. TINOCO-PLASENCIA, C.J.; ZAMBRANO-CASIMIRO, L.M.; ROQUE-PAREDES, O.; CHÁVEZ-MAYTA, R.W.; MAGUIÑA-VÁSQUEZ, B.M.; ESPEJO CALDERÓN, J.W. 2023. Los arándanos, generalidades y desarrollo en el mercado mundial: una revisión de literatura. Paideia XXI. 13(1):125-140. https://doi.org/10.31381/paideia.v13i1.5674 DOI: https://doi.org/10.31381/paideia.v13i1.5674 VELASCO, C.; JONES, R.; KING, S.; SPENCE, C. 2013. The sound of temperature: What information do pouring sounds convey concerning the temperature of a beverage. Journal of Sensory Studies. 28(5):335-345. https://doi.org/10.1111/joss.12052 DOI: https://doi.org/10.1111/joss.12052 VELASCO, C.; WOODS, A.T.; HYNDMAN, S.; SPENCE, C. 2015. The taste of typeface. i-Perception. 6(4):204166951559304. https://doi.org/10.1177/2041669515593040 DOI: https://doi.org/10.1177/2041669515593040 WANG, Q.J.; WOODS, A.T.; SPENCE, C. 2015. “What’s your taste in music?” a comparison of the effectiveness of various soundscapes in evoking specific tastes. i-Perception. 6(6):1-23. https://doi.org/10.1177/2041669515622001 DOI: https://doi.org/10.1177/2041669515622001 YUE, C.; WANG, J. 2017. Consumer preferences for fresh blueberry attributes. Acta Horticulturae. 1180:1-7. https://doi.org/10.17660/ActaHortic.2017.1180.1 DOI: https://doi.org/10.17660/ActaHortic.2017.1180.1</References>
</Article>
